\section{Tâches periodiques}

\paragraph{Modèle de tâche}~\\
Chaque tâche est décrite par sa priorité $P$, son pire temps d’exécution (WCET) $C$, sa période $T$ et sa deadline $D$. Pour la tâche $i$ on notera $\tau_i<P_i,C_i,T_i,D_i>$. Dans certain cas il est nécessaire de désynchroniser les tâches, dans ce cas on notera $\tau_i<r_i,P_i,C_i,T_i,D_i>$ avec $r_i$ la date de réveil de la première instance de $\tau_i$.


\paragraph{Classification des politiques d'ordonnancement}
Les différents algorithmes peuvent être répartit en différentes classes :
\begin{itemize}
    \item Une politique d'ordonnancement est dite préemptive si elle autorise l’interruption d'une tâche au cours de sont exécution. Et non-préemptive si elle laisse la tâche courante finir sont exécution avant de laisser sa place.
    \item Une politique d'ordonnancement est dite statique lorsque les priorités sont fixées avant l’exécution et sont constantes pour chaque tâche. L'ordonnancement dynamique consiste à fixé des priorités au cours de l’exécution, les tâches peuvent donc voir leur priorité varier au cours du temps.
    \item Une politique d'ordonnancement est dite oisive si elle permet de laisser un temps creux alors que des tâches sont prêtes. Et non-oisive si dès qu'il y a au moins une tâche prête à être exécutée alors une tâche est choisit parmi les tâches prêtes. 
\end{itemize}

\paragraph{Principaux algorithmes}
\begin{description}
    \item[FP(Fixed Priority)] les priorités sont fixées arbitrairement par l'utilisateur.
    \item[RM(Rate Monotonic)] les priorités sont fixées en fonction des périodes (les tâches ayant les plus faibles périodes ont les hautes priorités). Optimal dans le cas statique avec instant critique et échéances sur requêtes.
    \item[DM (deadline Monotonic)] les priorités sont fixées en fonction des deadlines (les tâches avec les plus courtes deadlines ont les plus hautes priorités). Optimal dans le cas statique avec instant critique.
    \item[Algorithme d'Audsley] \cite{Aud} algorithme d’ordonnancement couplé à un test de faisabilité. Optimal dans le cas statique.
    \item[EDF (Early Deadline First)] la priorité maximale est donnée à la tâche ayant l'échéance relative la plus proche. Elles sont donc recalculé à chaque réveil de tâche.
    \item[LLF (Least Laxity First)] la priorité est donnée à la tâche ayant la plus faible laxité. La laxité est la différence entre l'échéance relative et le temps de calcul restant. LLF entraîne un grand nombre de préemptions.
\end{description}

EDF et LLF sont optimaux pour les tâches préemptives et indépendantes (\cite{Dertouzos74}).


\subsection{Test de Liu et Layland \cite{LiuLay}}

\subsubsection{Préconditions}
\begin{enumerate}
    \item Les tâches sont indépendantes;
    \item Les tâches sont sporadiques ou périodiques;
    \item Les tâches sont à échéances sur requêtes ($T_i=D_i$);
\end{enumerate}

\subsubsection{Méthode}
Le test de Liu et Layland fournit une borne sur le taux d'utilisation du processeur définit par $U = \sum\limits_{i=1}^n\frac{C_i}{T_i}$.

Pour un système de $n$ tâches si $U < n\cdot (2^{1/n}-1) \xrightarrow[n \to +\infty]{} ln(2)$ alors le système est ordonnançable par RM.

De même si $U <1 $ le système est ordonnançable par EDF et LLF.

\subsubsection{Qualité du résultat}
Dans le cas de EDF le test de Liu et Layland est exacte, dans le cas de RM il est pessimiste. Si les tâches ne sont pas à échéances sur requêtes ($D_i\neq T_i$) ce test est toujours applicable en remplaçant $\frac{C_i}{T_i}$ par $\frac{C_i}{D_i}$ dans le calcul de $U$ dans ce cas il devient encore plus pessimiste.\\



\subsection{Borne hyperbolique \cite{hyperbolic}} 

\subsubsection{Preconditions}
\begin{enumerate}
    \item Les tâches sont indépendantes;
    \item Les tâches sont sporadiques ou périodiques;
    \item Les tâches sont à échéances sur requêtes ($T_i=D_i$);
\end{enumerate}

\subsubsection{Méthode}
On défini la charge unitaire de chaque tâche $U_i = \frac{C_i}{T_i}$. Le système est ordonnançable par RM si $\prod_{i=1}^n(U_i+1) \leq 2$.\\
\subsubsection{qualité du résultat}

La borne hyperbolique est plus puissante que le test de Liu et Layland mais reste pessimiste.\\

Dans le cas où $D_i<T_i$ ces deux tests s'applique en remplaçant $T_i$ par $D_i$, ils deviennent dans ce cas encore plus pessimiste.

\subsection{Calcul de temps de réponse (RTA) \cite{RTA}}

\subsubsection{Preconditions}
Pour appliquer la RTA il est nécessaire d'avoir un ordre total entre en les tâches pour pouvoir définir $hp(i)$ de plus il est important de vérifier que le système n'est pas surchargé (ie $U < 1$), cela entraînerai une absence de point fixe et donc un algorithme qui ne fini pas.\\

\subsubsection{Méthode}
L'analyse RTA consiste à calculer pour chaque tâche $\tau_i$ son pire temps de réponse (on se place dans le cadre d'un instant critique). Pour cela on cherche la durée de la période d'activité initiée par un instant critique, avec toutes les tâches de priorité $p_j>p_i$, qui est le plus petit point fixe positif et non nul de la fonction de requête processeur (\ref{eq:rbf}) qui représente la quantité de travail demandé au processeur sur $[0,t]$. Cela revient à chercher le point fixe $w_i^*$ de la suite $(w_i^k)_{k\in \N}$ définie par (\ref{eq:rta}).
\begin{equation}
    \label{eq:rbf}
    rbf_i(t) = \sum\limits_{j\in hp(i)}\left\lceil\frac{t}{T_j}\right\rceil\cdot C_j
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:rta}
    \begin{cases}
    w_i^0 = C_i \\
    w_i^k = C_i + \sum\limits_{j\in hp(i)} \left\lceil\frac{w_i^{k-1}}{T_j}\right\rceil\cdot C_j
\end{cases}
\end{equation}
avec $hp(i)$ l'ensemble des tâches plus prioritaires que la tâche $\tau_i$.\\

\subsubsection{Qualité du résultat}

Dans le cas où il existe un instant critique cette analyse permet d'avoir le temps de réponse exacte de toutes les tâches et ainsi de conclure sur l'ordonnançabilité du système de manière non pessimiste. Dans le cas où les tâches ont des dates de réveil différentes la RTA est toujours utilisable mais devient pessimiste (les temps de réponses calculés sont dans ce cas des bornes sup des temps réponses réel).


\subsection{Validation par fonction de la demande \cite{RIPOLL1996205}}
\label{sec:dbf}

\subsubsection{Preconditions}
tâches indépendantes et préemptibles, $U<1$

\subsubsection{Méthode}
La fonction de demande processeur (\ref{eq:dbf}) représente la quantité de travail que le processeur doit fournir pour respecter les échéances sur [0,t]. Ainsi si pour tout $D\in[0,L], dbf(D)\leq D$, avec $L$ la durée de la période d'activité initié par l'instant critique, donné par le point fixe de (\ref{eq:rta}), le système est ordonnançable fiablement au moins par EDF qui est optimal.
\begin{equation}
    \label{eq:dbf}
    dbf(t)=\sum\limits_{i=1}^n\left(\left\lfloor\frac{t-D_i-r_i}{T_i}\right\rfloor+1\right)\cdot C_i
\end{equation}

\subsubsection{Qualité du résultat}
Si il y a un instant critique ce test est exacte, dans le cas où il n'y a pas il devient pessimiste.

\subsection{Exemple}
\subsubsection{Exemple 1}

Soit $S1$ un système de trois tâches périodiques à échéances sur requêtes donné par le tableau~\ref{tab:S1}, les priorités ont été fixées suivant les politiques RM et DM qui sont équivalentes dans ce cas. Une simulation de execution de ce système suivant RM est donnée sur la figure \ref{fig:timelineS1}
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
          & P & C & T & D\\
        \hline
        $\tau_1$ & 3 & 5 & 10 & 10 \\
        \hline
        $\tau_2$ & 2 & 5 & 20 & 20 \\
        \hline
        $\tau_3$ & 1 & 5 & 30 & 30 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Système de tâches periodiques S1}
    \label{tab:S1}
\end{table}
\begin{figure}
    \centering
    \input{schema/timelineS1.tex}
    \caption{Chronogramme d'exécution de S1}
    \label{fig:timelineS1}
\end{figure}


\paragraph{Test de Liu et Layland} On calcule d'une part, le taux d'utilisation du processeur $U = \frac{55}{60} \approx 0,92$. D'autre part $3\cdot(2^{\frac{1}{3}}-1) \approx 0.78$. On a $0,7 < U < 1$ le système ne passe donc pas le test de Liu et Layland mais n'est pas surchargé, on ne peut donc pas conclure sur son ordonnançabilité.

\paragraph{Borne hyperbolique} On a $\prod\limits_{i=1}^{3}(\frac{C_i}{T_i}+1) \approx 2,18 > 2$. Le système $S1$ ne valide donc pas le test hyperbolique il est toujours impossible de conclure sur son ordonnançabilité.

\paragraph{Calcul de temps de réponse (RTA)} Il s'agit ici de calculer les temps de réponse de toutes les tâches pour vérifier si aucune d'entre elles ne dépasse son échéance. On a bien $U<1$, le système n'est donc pas surchargé et l'algorithme RTA est ainsi applicable.\\
On commence avec la tâche qui est la moins prioritaires puisque c'est elle qui est le plus susceptible de ne pas respecter ses contraintes temporelles.
\subparagraph{$\tau_3$ : }
\begin{align*}
    w_3^0 &= C_3 = 5\\
    w_3^1 &= C_3 + \left\lceil\frac{w_3^0}{T_1}\right\rceil\cdot C_1 + \left\lceil\frac{w_3^0}{T_2}\right\rceil\cdot C_2 = 5+\left\lceil\frac{5}{10}\right\rceil\cdot 5 + \left\lceil\frac{5}{20}\right\rceil\cdot 5 = 15\\
    w_3^2 &= 5+\left\lceil\frac{15}{10}\right\rceil\cdot 5 + \left\lceil\frac{15}{20}\right\rceil\cdot 5 = 20\\
    w_3^3 &= 5+\left\lceil\frac{20}{10}\right\rceil\cdot 5 + \left\lceil\frac{20}{20}\right\rceil\cdot 5 = 20\\
\end{align*}
Ainsi le point fixe de $(w_3^k)_{k\in\N}$ vaut $w_3^*=20$. On a bien $w_3^* < T_3$ il n'y a donc pas de deuxième instance de $\tau_3$ de réveillé pendant la période d'activité et donc $t_r^3 = w_3^* = 20$.

\subparagraph{$\tau_2$ : }
\begin{align*}
    w_2^0 &= 5\\
    w_2^1 &= 5+\left\lceil\frac{5}{10}\right\rceil\cdot 5 = 10\\
    w_2^2 &= 5+\left\lceil\frac{10}{10}\right\rceil\cdot 5 = 10\\
\end{align*}
On a de même $w_2^* = 10 < T_2$ donc $t_r^2 = 10$.

\subparagraph{$\tau_1$ : } Puisque $\tau_1$ est la tâche la plus prioritaire $hp(1)=\emptyset$, le calcul devient donc trivial ($w_1^k = C_1 \forall k\in\N$).\\

On a donc $t_r^1 = w_3^* = C_1 = 5$.\\

Grace à la connaissance des temps de réponse il est maintenant facile de vérifier que toutes les tâches respectent bien leurs contraintes temporelles et que le système est fiablement ordonnançable. On peut constater sur la Figure~\ref{fig:timelineS1} que les temps de réponse obtenus sont exactes, ce ne sont pas de bornes supérieurs

\todo{Exemple avec date de reveil}


\subsubsection{Exemple 2}
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
          & P & C & T & D\\
        \hline
        $\tau_1$ & 3 & 1 & 4 & 4 \\
        \hline
        $\tau_2$ & 2 & 4 & 12 & 5 \\
        \hline
        $\tau_3$ & 1 & 2 & 8 & 8 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption[Système de tâches periodiques S2]{Système de tâches periodiques S2 (les priorité correspondent à DM)}
    \label{tab:S2}
\end{table}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \input{schema/timelineS2DM.tex}
        \caption{Algorithme DM}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \input{schema/timelineS2EDF.tex}
        \caption{Algorithme EDF}
    \end{subfigure}
    \caption{Chronogrammes du système S2 ordonnancé par DM et EDF}
    \label{fig:timelineS2}
\end{figure}

Le système de tâches dans le tableau \ref{tab:S2} est un Exemple (tiré de \cite{TdImonoProc}) d'un système qui n'est pas ordonnançable de manière statique mais qui l'est de manière dynamique via EDF.
\paragraph{Test d'ordonnançabilité} On commence par calculer la durée $L$ de la période d’activité.
\begin{align*}
    w^0 &= \sum C_i = 7 \\
    w^1 &= \left\lceil\frac{7}{4}\right\rceil\cdot 1 +  \left\lceil\frac{7}{12}\right\rceil\cdot 4 + \left\lceil\frac{7}{8}\right\rceil\cdot 2 = 8\\
    w^2 &= \left\lceil\frac{8}{4}\right\rceil\cdot 1 +  \left\lceil\frac{8}{12}\right\rceil\cdot 4 + \left\lceil\frac{8}{8}\right\rceil\cdot 2 = 8\\
\end{align*}
On a donc $L=w^* = 8$. On calcul ensuite $dbf(D)$ pout tout D dans $[0,8]$
\begin{align*}
    dbf(4) &= \sum\limits_{i=1}^3\left(\left\lfloor\frac{4-D_i}{T_i}\right\rfloor+1\right)\\ &= \left(\left\lfloor\frac{4-4}{4}\right\rfloor+1\right)\cdot 1 + \left(\left\lfloor\frac{4-5}{12}\right\rfloor+1\right)\cdot 4+\left(\left\lfloor\frac{4-8}{8}\right\rfloor+1\right)\cdot 2\\ &= 1 \leq 4\\
    dbf(5) &= \left(\left\lfloor\frac{5-4}{4}\right\rfloor+1\right)\cdot 1 + \left(\left\lfloor\frac{5-5}{12}\right\rfloor+1\right)\cdot 4+\left(\left\lfloor\frac{5-8}{8}\right\rfloor+1\right)\cdot 2\\ &= 5 \leq 5\\
    dbf(8) &= \left(\left\lfloor\frac{8-4}{4}\right\rfloor+1\right)\cdot 1 + \left(\left\lfloor\frac{8-5}{12}\right\rfloor+1\right)\cdot 4+\left(\left\lfloor\frac{8-8}{8}\right\rfloor+1\right)\cdot 2\\ &= 8 \leq 8\\
\end{align*}
Ainsi pour toutes les échéances de la période d'activité initié par l'instant critique le processeur est capable de satisfaire la demande, le système est donc fiablement ordonnançable par un algorithme optimal tel que EDF. 